 

 

 

6e ES ASIVONS |
ES A ER ENCRES
A") DE BIBLIOGRAPHIE

 

 

 

 

 

LAON SU ARS

RU LU

RON TCE

 
 
<Decimnal-Index.010..—

Publication de l’Institut International de Bibliographie.

 

Ein allgemeines

DRLOUATIEES RAPERTORIUN

und die

erste internationale

bibliographische Conferenz

in Brüssel 1895.

Von

Carl Junker.

 

WIEN, 1896.

ALFRED HÔLDER,
K. U. K. HOF- UND UNIVERSITÂTS-BUCHHANDLER,
I., ROTHENTHURMSTRASSE 15

 

 
 
 

Publication de l’Institut International de Bibliographie.

Ein allgemeines

BIBLIOGRAPHISCRES RÉPERTORIUM

und die

erste internationale

bibliographische Conferenz

in Brüssel 1895.

Von

Carl Junker.

WIEN, 1596.
ALFRED HÔLDER,
K. U. K. HOF- UND UNIVERSITÂTS-BUCHHÂNDLER,
I, ROTHENTHURMSTRASSE 15.

 
 

RTE AVIEEPEENEENEEEN FREE SIRET SIENS RER GTA

Alle Rechte vorbehalten.

 

 
 

 

I

Vom 2. bis 4. September 1895 tagte in Brüssel die erste inter-
nationale bibliographische Conferenz. Sie war unter dem Patronate der
belgischen Regierung zu dem Zwecke einberufen worden, um eine
wissenschaftliche Vereinigung aller Bibliographen der Welt zu gründen,
und um die Mittel und Wege zu berathen, welche zur Herausgabe
eines allgemeinen bibliographischen Repertoriums, als einer Sammlung
der Titel aller vorhandenen Manuscripte, Schriften und grôsseren litte-
rarischen Arbeïiten überhaupt, führen kônnten. Dank den bedeutenden
Vorarbeiten, welche eine Schar ernster, thätiger Männer nach jahre-
langem Streben, Suchen und Sammeln gemacht hatten, konnte die

Conferenz ihrerseits in gewünschter Weise ihre Aufgabe erfüllen. Das

. Institut international de Bibliographie? ward gegründet, und nach
langen Debatten wurde die Herausgabe eines allgemeinen bibliographi-
schen Repertoriums angebahnt sowie das Dewey’sche Decimal-Classifica-
tions-System, welches diesem Repertorium zugrunde gelegt werden soll,
begutachtet.

Die Eimladungen zur Conferenz waren leider nicht ganz rechtzeitig
ausgesandt worden, und so kam es, dass von manchen Seiten nur
schriftliche Zustimmungskundgebungen einliefen, wo man persônliche
Vertreter erwartet hätte. Die Forderung nach einem allgemeinen
bibliographischen Repertorium ist aber eine so laute und dringende,
dass, — wie immer einem (Gedanken, der gleichsam in der Luft liegt,
wenn er einmal ausgesprochen wird, Anhäuger in grosser Zahl zueiïlen, —
auch die Arbeïten der Conferenz schon heute zu bedeutenden Erfolgen
geführé haben. Nicht nur, dass unter anderen schon die Association
française pour l'avancement des sciences und die American Library Associ-
ation den Plänen des Institutes officiell zugestimmt haben, hat die bel-
gische Regierung in dankenswertem Eifer bereits den ersten Schritt zur
Verwirklichung dieser Pläne gethan, indem sie das , Office international
de Bibliographie? in Brüssel, welches, vorher schon als Privatinstitut
bestehend, der Ausgangspunkt der ganzen Idee war, zu einem staat-
lichen Amte erhob.

1*

 

 
 

 

 

 

Als Theilnehmer an dieser Conferenz hat sich der Verfasser vor-
liesender Schrift berufen gefühlt, der ïhm von mehreren Seiten zu-
gesangenen Aufforderung nachzukommen und einen grôsseren Kreis
deutscher Leser mit dem auf derselben begonnenen Werke bekanntzu-
machen. Der vorliegende Aufsatz sollte erst einen Artikel für die
Tagespresse bilden, wuchs aber unter der Feder so sehr an, dass
eine selbständige Verütfentlichung desselben für geeigneter befunden
wurde. Trotzdem will er nichts anderes als eine ephemere Œr-
scheinung sein und môüge auch als solche aufgenommen werden.

Auf den folgenden Seiten wird ein Bericht über die Conferenz
und ïhre Folgen, sowie eine Uebersicht des Arbeïtsplanes für die
nächste Zukunft geseben werden. Doch muss vorher in kurzen Worten
auseinandergesetzt werden, was mit der Herstellung eines allgemeinen
bibliographischen Repertoriums bezweckt wird, welche Vorarbeïten bis
jetzt geleistet worden sind, und welche Erwartungen sich an die Aus-
führung des Werkes knüpfen. Hiebei wird insbesondere auf das
Dewey'sche Classifications-System als auf die nothwendige Grundlage
der Herstellung des Repertoriums einzugehen sein. Diese Auseinander-
setzung wird allerdings an die Geduld des Lesers einige Anforderungen
stellen. Auch soll nicht verkannt werden, dass fast jeder, der von der
Sache die erste Kenntnis erlangt, anfangs jenes System und vielleicht
das ganze Vorhaben mit Befremden aufnehmen wird. Doeh wird man
bei eingehenderer Beschäftigung zur Erkenntnis der genialen Einfach-
heit und Brauchbarkeit der Dewey’schen Eintheilung gelangen, so wie
eme genaue Würdigung der Vortheile, die der Verfasser anzudeuten
versuchen will, wohl jeden Bibliographen wenigstens im Princip zum
Freund des ganzen Unternehmens machen dürfte.

 

 

 

 

 

EE TT DEEE CT me

ss

A rue

ERA EELLE

!
î
ï
F

 

=

erreur

ru enrr een

 
NZ

n
en
LS

 

PE ARTE

 

Fr

S

Le

Niemand wird leugnen, dass der Ümfang der litterarischen Pro-
duction im allgemeinen und insbesondere jener der Gegenwart em sehr
bedeutender ist und die Müglichkeit, sie zu übersehen, täglich geringer
wird. ÆEs ist nabürlich, dass innerhalb dieser Menge vieles von sehr
zweifelhaftem, manches ganz ohne Wert ist. Man kann aber aus
dem Titelblatt einer Schrift leider nicht ersehen, ob es sich um em
Meiïsterwerk oder ein Plagiat handelt. Jeder, der einen Gegenstand
wissenschaftlich bearbeiten will, muss nothwendig wissen, was vor ihm
darüber gedacht worden ist, und so muss eine bibliographische Orien-
tierung der in der Regel sehr schwierige Anfang aller wissenschaft-
lichen Arbeit sein. Die bestehenden Bibliographien leiden nämlich ebenso :
wie die Bibliotheken und ïhre Kataloge fast durchwegs an zwei Erb-
übeln: an der Unvollständigkeit und an der Unübersichtlichkeit. Die
steigende Production unserer Zeit verschärft naturgemäss diese Fehler
verlanst aber auch umso dringender ihre Beseitigung und künftige
Vermeidung. Die vollständige und systematische Katalogisierung aller
Creistesschätze, aller bekannten Manuscripte und Druckwerke oder, kurz
sesagt, die Anlecung eines , Alloemeinen bibliographischen Repertoriums?
ist eine Korderung, die sich täglich lauter geltend macht und in den
vergangenen Jahren wiederholt von Congressen und gelehrten Gesell-
schaften, vorzüglich für den sie interessierenden Wissenszweis, aus-
sesprochen worden ist.

Dieser Aufgabe vorerst wenigstens auf einem beschränkteren Ge-
biete, auf dem der Sociologie, nachzukommen, entschlossen sich vor
mehr als fünf Jahren die Herren Henri La Fontaine und Paul Otlet,
beide Advocaten am Appellations-Gerichtshofe in Brüssel, ersterer ausser-
dem seit kurzem belgischer Senator. Ihrem eifrigen Fleisse und der
ihnen durch freiwillige Mitarbeiter geleisteten Unterstützung, sowie der
Freisgebigkeit eines bekannten Fôrderers gemeimnütziger Werke, des
Herrn Ernest Solvay, ist es zu danken, dass sie im Laufe von wenig
mehr als drei Jahren einen Zettelkatalos von fast einer halben Million
Nummern meist sociologischer Werke anlegen konnten. Ein solcher

 
 

 

 

 

 

Kataloo besteht bekanntlich aus einzelnen gleich grossen Zetteln (fiches),
deren jeder die üblichen bibliographischen Angaben (Verfasser, Titel,
Auflage, Bändezahl, Verlagsort, Verleger, Erscheinungsjahr, Format,
Seitenzahl und allenfalls Preis) je einer Schrift trägt. Dieses System
wurde gewählt, weil hiebei neue Zettel stets leicht eingeschoben werden
kônnen und dadurch ein Veralten unmôglich ist, während die Er-
reichung der Vollständigkeit der Zeït überlassen bleiben kann. Weit
schwieriger war aber die Frage der Eintheïlungsart, nach welcher die
Zettel anemandergereiht werden sollen. Ordnet man sie alphabetisch
nach dem Namen des Verfassers und nur, wenn die Schrift ohne An-
gabe eines solchen erschien, nach dem Hauptworte des Titels, so erhält
man wohl leicht eine Uebersicht über alles, was irgend jemand ge-
schrieben, micht aber über die vorhandene [Laitteratur über einen be-
stimmten Gegenstand, was in der Mehrzahl der Fälle das Wissens- und
Wäünschenswertere sein wird. j

Durch einen Zufall wurden jene beiden Herren mit einem Classi-
fications-System bekannt, das von Herrn Melvil Dewey, dem derzeitigen
verdienstvollen Bibliothekar der New-York State Library exdacht, seit
fast zwei Jahrzehnten in den meisten Bibliotheken der Vereinigten
Staaten eingeführt ist, dort mit grossem Erfolge functioniert, das aber
merkwürdigerweise in Europa fast unbekannt blieb.

Herr Dewey verôffentlichte sein System,!) die Frucht jahrelanger
Studien, das erstemal 1876, als er noch an der Bibliothek von Amherst
College, Mass. thätig war. Im Laufe der Zeit wurde es nicht nur von
der American Librury Association (Vereïinigung der amerikanischen
Bibliothekare) angenommen, sondern auch vom Bureau of Education,
dem Unterrichts-Ministerium in Washington, officiell anerkannt.

Der Erfinder nannte sein System ,Decimal-Classification”. Das-
selbe stellt nämlich zehn Classen auf. Alle Gebiete des menschlichen
Wissens werden zunächst in die Classen 1 bis 9 getheilt, während die
allsemeinen Werke, die unter keine derselben gebracht werden kônnen,
zuvôrderst in die mit einer Null bezeichnete eingereiht werden. Die
zehn Classen sind:

. Allscemeine Werke,
. Philosophie,

. Religion,

. Sociologie,

. Philologie,

N = ©

Æ Go

1) Melvil Dewey, Decimal Classification and Relativ Index for libraries,
clippings, notes etc. 5t edition 1894 Library Bureau: Boston, Philadelphia,
New-York, Chicago, London. 89. 593 pag. (Erste Auflage 1876, 42 pag.; zweite
1885, 314 pag.; dritte 1888, 416 pag.; vierte 1890, 466 pag.)

 

 

LS MT RE

 

SP RNREESENET 1

 

 

 
RÉ SERRE

 

 

=

U

Naturwissenschaften,
Nützliche Künste,
Schône Künste,
.Litteratur,

9. Geschichte.

Diese Classen kônnen wieder durch Hinzufügung der Ziffern 0 bis 9
in je 10 Abtheïlungen getheilt werden,') so dass z. B. die Ziffer 34 die
vierte Hauptabtheilune der dritten Classe, also der Sociologie, bezeichnet
und alle auf das Recht sich beziehenden Werke enthält. Durch Hinzu-
figung weiterer Ziffern kônnen auf diese Weiïse immer je zehn neue
Abtheïlungen, resp. Unterabtheïlungen geschaffen werden.

Ein Beispiel wird dies klar machen. Die Ziffer 8 an erster Stelle
bezeichnet, wie gesagt, die Sociologie; diese zerfällt in 9 Hauptabtheï-
lurgen, nämlich:

DONS

1. Statistik,

. Politik,

3. Politische Oekonomie,
4. Rechtswissenschaft,

NW

etc. etc.

Mit 33 beginnen also alle weiteren Untertheilungen der politischen.

Oekonomie, und zwar so, dass die allgemeinen Werke über dieselbe die
Bezeichnung 330 führen. Die sechste Abtheïlung der politischen Oekonomie
ist die Kinanzwissenschaft, daher durch die Zahl 336 bezeichnet; diese

wieder umfasst
1. die Staatsdomänen,

2. die Steuern,

etc. etc.

Als Unterabtheïilung der Steuern — 336.2 — nehmen die indirecten
Steuern den siebenten Platz im System ein; um sie zu bezeichnen, fügt
man also der obigen Ziffer eine 7 an, was 336.27 ergibt. 336.271 be-
zeichnet dann die Verbrauchssteuern, als die erste Unterabtheilung
der indirecten Steuern, und theilt man jene wieder weiter ein, so
erhält man:

330.271,1 Brantweinsteuer,

336.271,2 Biersteuer,

336.271,3 Zuckersteuer,

336.271,4 Salzsteuer,

etc. etc.

 

1) Vel. Beilage I., die, wie Herr Dewey sagt, eine ,Uebersicht aus der Vogel-
perspective” über das ganze System gewährt.

 
 

 

 

 

 

 

5

Alle Schriften über die Salzsteuer werden also den Decimalindex 336.271,4
führen, der auf dem den Titel einer solchen Schrift tragenden Zettel
verzeichnet wird. Alle so numerierten Zettel des Repertoriums werden
nach allen jenen eingereïht, die an den sieben ersten Zahlstellen die
Ziffern 336.271,3 tragen, und vor jenen mit 3363 . .. oder gar 34...
bezeichneten. Das heisst also, die Indices folgen einander im System,
als wären sie die Zähler von Decimalbrüchen. Herr Dewey macht aber
nach der dritten Stelle einen Decimalpunkt, indem er die tausend obersten
Abtheïlungen (000 bis 999) als Ganze, die weïteren Unterabtheilungen
aber als Brüche an&ieht.

So schwierig diese Eintheilung auf den ersten Blick auch er-
scheinen mag, so einfach gestaltet sie sich in der Ausführunge, und
schon nach kurzer Anwendung derselben wird man Gelesenheit haben,
sich von ihrer Brauchbarkeit zu überzeugen. Doch sei ein gewôhnlicher
Einwand, man kônne nicht alles in hôchstens neun Unterabtheïilungen
theilen, gleich a limine abgewiesen. (Gibt es von einer Einheit mehr
als neun Theïle, wie dies z. B. bei den vielen christlichen Religions-
parteien und Secten eintrifft, so ergibt sich, falls kein anderer Aus-
weg durch Einführung von Oberbegriffen als Mittelgliedern näherlieot,
ein einfaches und für alle Fälle ausreichendes Auskunftsmittel, indem
man die letzte Zifferabtheilung, also die 9, zu weiteren Unterabthei-
lungen benützt.

Z. B. 280 Christliche Kirchen und Secten,
281 Urchristenthum und orientalische Kirche,
282 Rômisch katholische Kirche,

288 Unitarier,

289  kleinere christliche Secten,
289.1 Universalisten,
289.2 Campbellisten,

289.7 Mennoniten,

289.8 Shaker,

289.9 andere kleine christhiche Secten,
DOI etc.

Auf viele Details kann hier niché weiter eingegangen werden, und
der Leser muss auf die in Vorbereitung befindliche Ausgabe der Tafeln
mit genauen Erklärungen verwiesen werden. Einiges, was die Vorzüge
dieser Eintheilungsart zu Zzeigen besonders geeignet ist, mag aber

 

 

Era

pren

 

RE PE LL Br

ee,

|
|
ADMET

”

 

EP TH AE PRESS

 

ù

immerhin hier schon angedeutet werden. Das System gestattet, geogra-
phische Begrenzungen, die sich im Titel einer Schrift finden künnen,
durch Zahlen auszudrücken. Dies geschieht, indem man an den Decimal-
index eïnen geographischen anschliesst, der sich durch Weglassung
der ersten Ziffer — der 9 also — des Index für moderne Geschichte
ergibt und in Klammern gesetzt wird. Die Ziffer 942 bedeutet z. B.
die Geschichte Englands, (42) ist also der geographische Index für Eng-
land. Aber auch historische Angaben lassen sich ausdrücken. Wird
dem geographischen Index eine 0 angehängt, so bedeutet dies nämlich,
dass die darauffolgende Ziffer eine historische Unterabtheïlung nach den
im System aufgestellten Perioden ausdrückt; so bedeutet 7. B. (4205)
England zur Zeit der Tudors. Da mit 342 alle Werke über Staats-
verfassungen bezeichnet werden, würde beispielsweise eine Schrift über
die englische Verfassung zur Zeit der Tudors unter 342(4205) zu
ordnen sein.

Aehnlich lässt sich durch den Index die Behandlungsweise des
Gegenstandes einer allgemeinen Schrift ausdrücken. Dass es sich um
eine Schrift von allgemeinem Charakter handelt, wird dadurch bezeichnet,
dass ihrem Index eine O0 angehängt wird. Die auf diese Null folgende
Ziffer (formeller Index) zeigt aber dann an, ob der Gegenstand theore-

tisch (01), lexikalisch (03) oder historisch (09) bearbeïtet wurde, ob es:

sich um den Unterricht in dem betreffenden Gegenstand (07) handelt,
oder ob das Buch ein Compendium (02), eim Essay (04), eine Zeit-
schrift (05), die Publication einer Gesellschaft (06) oder ein Sammel-
werk (08) ist. So bedeutet z. B.:

530.2 ein Handbuch der politischen Oekonomie,
330.5 eine volkswirtschaftliche Zeitschrift.

Die Indices für die Sprache und die Litteratur eines Volkes unter-
scheiden sich nur in der ersten Stelle:

42 englische Sprache ee 2157 englische  Litteratur
43 ITANZOSSChE TR EN ECS franzôsische :
AA deutsche Re en Rose ROUE deutsche è
AONMDOEneUDersISChe es de —  S0Hoineupersische ne

Wie man sieht, verschmäht das System keineswegs, mnemotech-
nische Hilfsmittel dort anzuwenden, wo sie von Nutzen sein kônnen,
und ist so geistreich erdacht, dass fast jeder Begriff durch eine Zahl
ausgedrückt werden kann. Schon nach einem oberflächlichen Studium
desselben wird man ohne grosse Mühe die auf den ersten Blick unge-
heuerlich erscheinende Ziffer 016.581,9 (747.42) als , Bibliographie der
Flora des Bezirkes Albany im Staate New-York” deuten kônnen:

 
 

10

(Ge . Allgemeine Werke,

O1 . . Bibliographie,

016 . Bibliographie specieller Gegenstände (weiter ein-
zutheïlen nach den Tafeln überhaupt),

DA . |. Naturwissenschaften,

D8 . . Botanik,

581 . Pflanzenphysiologie,

b81.9 . Pflanzengeographie (durch Beïfügung des geo-
craphischen Index weiter einzutheilen),

Re . Nordamerika,

(ie . Neu-England,

747 . New-York (Staat),

147.4 . mittelüstliche Bezirke des Staates New-York,

747.42 . . Albany (Bezirk).

 

 

 

 

 

 

Doch warnt Herr Dewey selbst vor allzu kühnen Zusammenstellungen.

Es gibt Werke, welche je nach dem Standpurkte, von welchem
aus man sie betrachtet, oder infolge ihres Inhaltes mit gleicher Berech-
tigung mit zwei oder mehreren Zahlen bezeichnet werden kônnten. Fo
künnte 7. B. eine Schrift über Weinbau sowohl mit 338.1 (Agricultur-
producte vom Standpunkte der Nationalôkonomie) als mit 634 (Weiïn-
bau vom landwirtschaftlichen Standpunkte) bezeichnet werden, während
ein Werk, das beispielsweise den Titel hätte , Der Idealismus bei Plato
und Fichte”, ebenso richtig unter

184.1 Platonische Philosophie, als unter
193.3 Fichte’sche Philosophie oder unter
141  Idealismus als philosophisches System

eingereiht wäre. In solchen Fällen wählt man die nächstliegende Zahl
und verweist bei den andern auf diese.

Alle diese Einzelheïiten lassen sich leicht aus den Classifications-
tafeln ersehen, die man nach einiger Uebung ganz ähnlich wie Loga-
rithmentafeln benützen lernt.. Wie hier für jede Zahl den Logarithmus,
so findet man dort für jeden litterarisch behandelten Gegenstand den
ihm zukommenden Index. Eine Schlusstafel (ke Relutiv Lidex), in der
alle in die Classification aufgenommenen Gegenstände alphabetisch ge-
ordnet sind und ïihren Decimalindex aufweisen, erleichtert die Be-
nützung des Systems wesentlich.

Wer sich aber mit den Tafeln näher beschäftigt, wird freilich auf
sehr viele Fehler derselben stossen, und insbesondere lassen sich ein-

 

 

ROSES

=

 

RRSRTE NEC EG RES

L'URSS

FSC RTE

TEST

230

|
|
 

 

11

zelne Angaben unter der Rubrik ,moderne Geschichte”, die, wie gesagt,
die Grundlage für alle geographischen Bezeichnungen abgibt, unmüg-
lich rechtfertigen. Herr Dewey ist eben so wenig unfehlbar, wie irgend
jemand anderer. Aber abgesehen davon, dass wohl die grüssten Ab-
sonderlichkeiten, wie weiter unten erwähnt werden wird, wahrschein-
lich bald richtiggestellt sein werden, darf man anderseits nicht zu
hohe wissenschaftliche Anforderungen an eine im Grunde nur formale
Eintheilung stellen. Es ist genug, wenn man im ,Allgemeinen biblo-
graphischen Repertorium” und mit der Zeit hoffentlich in allen Biblio-
theken der Welt alle einen bestimmten Gegenstand behandelnden
Schriften mit demselben Zeichen, d. h. mit derselben Ziffer, bezeichnet
weiss. ,Man muss nämlich zwischen einer wissenschaftlichen Eintheïlung
und einer bibliographischen unterscheiden. Die Anforderungen an die
eine und an die andere sind nicht dieselben. Jede wissenschaftliche
Eïntheïlung beruht auf der Definition der eimzutheilenden Gegenstände,
und diese Definition ihrerseits ist nur vollständig, wenn die Wissen-
schaft vollkommen ist. Beim gegenwärtigen Fortschritt der Wissen-
schaften muss eine endailtige Classification und ein ne varietur als ver-
früht angesehen werden. Die besten Geister stimmen nicht einmal über
die wichtigsten Punkte überein; wie also eine Uebereinstimmung über

die Eïinzelheïten einer Eintheilung voraussetzen? Diese wissenschaftlhiche:

Uebereinstimmung ist glüeklicherweise für eine bibliographische Ord-
nung nicht nothwendig. Man bedarf dazu nur einer vollständigen Ueber-
sicht der verschiedenen, von den Wissenschaften behandelten Gegen-
stände, einer Gruppierung dieser Gegenstände nach der am allgemein-
sten angenommenen Ordnung, endlich der Anweisung eines bestimmten
Platzes für jeden derselhen. Bibliographieren heisst also vor allem das
wissenschaftliche Material sichten und ihm den richtigen Ort anweisen.?!)
Diese Worte der Herren La Fontaine und Otlet sind die weïtere Aus-
führung eines Gedankens des Herrn Dewey, welcher von seinem Stand-
punkte aus sagt:?) ,Es ist für jeden, der Wert auf seine Zeit legt, weit
vernünftiger, diese auf etwas für ihn und seine Bücherei praktisch Nütz-
liches anzuwenden, als auf den Versuch, ein allgemein zufrieden-
Stellendes Classifications-Schema zu erdenken.”

Künstliche Systeme sind bekanntlich nur die Lückenbüsser für
natürliche. Deweys System ist freilich nur ein künstliches; da es aber
praktisch vôllig befriedigende Resultate ergibt, mag es mit Recht so-

1) Henri La Fontaine et Paul Otlet: Sur la création d’un Répertoire biblio-
graphique universel, in ,Documents de la Conférence bibliographique inter-
nationale de Bruæelles 1895”, (pag. 20), wieder abgedruckt im ersten Heft des
,Bullétin de l'Institut internationat de Bibliographie”, Brüssel 1895 (pag. 30).

4) AAC RDA A0!

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

12
lange der allgemeinen Annahme empfohlen werden, bis ein genialer
Geist einmal ein absolut richtiges, nabürliches System gefunden haben
wird. Dies wird im vorliegenden Falle jedoch umso schwieriger sein,
als die Forschung nicht aufhüren und die Wissenschaft stets neues
Material für eine bibhographische Eintheïlung liefern wird. Ein be-
sonderer Vortheil aber, der das Dewey'sche System auszeichnet, ist
eben seine grenzenlose Erweiterungsfähigkeit. — Anderseits ist die
Forderung nach einem allgemeinen bibliographischen Repertorium viel
zu dringend, als dass die baldige Errichtung eines solchen den Meï-
nungsverschiedenheiten über die Einzelheiten der Ausführung zum Opfer
fallen darf.

Nachdem nun die Herren La Fontaine und Otlet sich mit diesem
System bekanntgemacht und dessen grosse Vorzüge ailen bisher be-
stehenden gegenüber erkannt hatten, entschlossen sie sich, es auf ihr
bibliopraphisches Unternehmen anzuwenden, gründeten als Privatinstitut
in Brüssel im Jahre 1894 das ,,Office tnteruational de Biblioyrapiie”
und dehnten, unterstützt von neuen Mitarbeitern, ihre Sammlune auf
alle Wissensgebiete aus. Im Einverständnisse mit Herrn Dewey nahm
das Brüsseler Bureau bereits vielfache Erweiterungen und manche Ver-
besserungen an der amerkanischen (Classification vor, deren letzte
Redaction vom Jahre 1894 datiert, und entwarf den Plan eines all-
gemeinen bibliographischen Repertoriums.

Dieser Plan soll nun in grossen Zügen hier mitgetheilt werden.
Vor allem ist ein internationales Amt für Bibliographie durch die
Unterstützung der verschiedenen Staaten nach Art der bereïts bestehen-
den internationalen Bureaux zu errichten. Dieses Amt ist als die Central-
stelle des internationalen bibliographischen Dienstes gedacht. Seine vor-
züglichste Aufoabe wäre die Herstellung und Verôffentlichung eines
allsemeinen bibliographischen Repertoriums. Vom Augenblicke der
Errichtung dieses Amtes an würden die Titel aller neuerschienenen
Schriften, sowie aller grüsseren Artikel aus den Zeitschriften und Revuen
nebst den üblichen bibliographischen Angaben und dem Decimalindex
auf Zettel von gleicher Grüsse gedruckt werden.’) Auf der Rückseïite
derselben künnten Bemerkungen über den Inhalt der Schrift Aufnahme
finden, während die Vorderseite genügenden Platz für handschriftliche
Notizen freiliesse. Diese Zettel würden bei seltenen Werken den Ort,
beziehungsweise die Bibliothek angeben, wo diese zu finden sind, und
würden ausserdem innerhalb eines Jahres und für jeden Staat beson-
ders fortlaufend numeriert werden. Das Amt, unterstützt von nationalen
Zweisämtern, würde fôrmliche Matriken, nach Jahren und Ländern

1) Vel. den dieser Brosthüre beigehefteten Repertoriums-Zettel.

|
1

#

EEGET ENTREE

5

   

CON

à

AR ETAT RER

 
 

RSA

Fé

TUE

 

ASE

st

SRERES

Lee

Co XFN

REV

MES ETUI

 

15

geordnet, führen und mittelst dieser die Numerierung vornehmen. Da
in der Decimal-Classificationstafel Belgien beispielsweise die Ziffer (493)
trâgt, würde auf dem Repertoriums-Zettel der Schrift, welche 7. B. als
sechzehnte in Belgien im Jahre 1898 erschienen sein wird, in der
AQ:

linken unteren Ecke die Bercichnung 10 009) zu finden sein, wäh-
rend, da (44) der geographische Index von Frankreich ist, jene, welche
z. B. als 250. franzôsische aus dem Jahre 1830 in das Repertorium
aufgenommen worden wäre, mit 830 2 bezeichnen sein würde.
Diese ,Individualisierung” der Werke hätte hauptsächlich den Zweck,
dass, falls im Laufe der Zeïiten eine Aenderung des Decimalindex zu
erfolgen hätte, die betreffenden Schriften in der Verlautbarung des
Amtes einfach und sicher bezeichnet werden kônnten, wäre aber viel-
leicht auch für die Anordnung der mit demselben Index versehenen
Repertoriums-Zettel untereinander zu verwenden, und es würden sich
dann die Schniften innerhalb einer Unterabtheïilung im Repertorium in
historischer Reïhenfolse verzeichnet finden. Doch sind die Einzel-
heiten dieses Vorschlages noch keineswegs festoestellt.

Dieses aus solchen Zetteln gebildete Repertorium müsste dann durch

das Amt an die verschiedenen Bibliotheken und sonstigen Abonnenten

in regelmässigen Zeiträumen versendet werden. Jeder Staat hätte näm-
lich nach Massgabe seiner Unterstützung ein Recht auf den Bezug einer
Anzahl von Exemplaren, während ausserdem Abonnements auf das ganze
Repertorium oder bestimmte Theiïle desselben vom Amte angenommen
werden kônnten.

Nebenbei müsste an der Inventarisierung der vor Errichtung des
Amtes erschienenen Schriften, wie dies bereits vom Bureau in Brüssel
begonnen wurde, weitergearbeitet werden. Die Resultate wären in
derselben Weïse, wie es für die laufenden Erscheinungen beschrieben
worden ist, zu verôffentlichen und zu vertheilen. Bei dieser Arbeïit würde
das Amt selbstverständlich in erster Linie die bereits bestehenden
Bibliographien benützen und von allen Bibliographen der Welt eifrigst
zu unterstützen sein. So wichtig bibliographische Forschungen und
Axbeïten auch sind, gehôrt heutzutage ein besonderer Muth dazu, sie
anzustellen. Sie erfordern nebst einem grossen Zeitaufwand viel Mühe
und wegen der häufñg nothwendigen weiten Reisen bedeutende Kosten,
sind aber buchhändlerisch nur schwer zu verwerten, da sie wie keine
andere Arbeit dem Veralten unterworfen sind. In Zukunft wird dies
anders werden: die Bibliographen werden sich mit ihren Arbeiten an
das Amt wenden, und dieses wird ihnen gegenüber als Verleger auf-
treten und die Ergebnisse ihrer Forschungen, allenfalls mit Angabe

 
 

 

14

ihrer Namen, im allgemeinen bibliographischen Repertorium ver-
Gffentlichen.

Auf diese Weise würde im Verlaufe vieler Jahre in den an das
Amt angeschlossenen Bibliotheken und sonstigen Stellen sich das daselbst
nach dem Decimalsystem geordnete ; Allsemeine bibliographische Re-
pertorium” bilden und gleichsam ein systematisches Inhaltsverzeichnis
der gesammten literarischen Production aller Zeiten sein. Wer sich ë
für die Litteratur irgend eines Gegenstandes interessiert, braucht dann :
nur die Ziffer zu wissen, mit welcher derselbe in der Decimal-Classi- |
fication bezeichnet erscheint, um leicht im Repertorium unter dieser ï
Zahl die gesammte bestehende Litteratur über dieses Thema finden à

RTE EEE

 

zu kônnen.

Aber nicht nur für den Bibliographen, der den Lohn seiner |
Thätigkeit finden will, für den Gelehrten, der litterarischen Unter- 4
suchungen nachgeht, für den Praktiker, der ein Gesellschaftsstatut oder ë
eine Patentheschreibung sucht, für das grosse Publicum, das über seine
Lectüre orientiert werden will, bietet ein allgemeines bibliographisches à
Repertorium zahlreiche Vortheile, sondern auch für Bibliotheken, Ver- |
| leser und Autoren.

Nur über reiche finanzielle Mittel verfügende Bibliotheken kônnen
heute ausführliche Kataloge herstellen lassen, wiewohl eine Bibliothek À
ohne Katalog einem vergrabenen Schatze gleicht. Auch ist bei der 1
bisher noch nicht allgemeinen Annahme eïnes Systems häufig der je-
weïlige Bibliothekar der Erfinder und einzige Vertreter der von ihm |
angewendeten Katalogisierung, die seinem Nachfolger unrichtig erscheint
oder zumindest fremd ist. Diesem Uebelstande wird das allgemeine
bibliographische Repertorium, das leicht zum Kataloge jeder Bibliothek
werden kann, ein Ende machen und jedem neuen Leiter einer Bücherei
die Môglichkeiït verschaffen, gleichsam auf den Schultern, seines Vor-
sängers stehend, weïterzuarbeiten. Die Anlage specieller Kataloge wird
ein Luxus sein, den sich sehr reich dotierte Bibliotheken vielleicht.
erlauben werden, während in allen übrigen auf den Zetteln des Reper- 5
toriums der Stand des Buches verzeichnet werden wird, wofern man ÿ
nicht Mittel und Wege findet, die Bücher überhaupt, wie dies in Amerika
der Fall ist, nach der Decimal-Classification aufzustellen. Ein weiter
unten mitgetheïlter Vorschlag des Verfassers ist bestimmt, die Benützunge
des Repertoriums in dieser Richtung wenigstens für die Zukunft wesent- À
lich zu erleichtern. f

Die Verleger werden sich einen guten Theïl der heute für Reclame-
zwecke entfallenden Kosten ersparen kônnen; das internationale biblio-
craphische Amt sorgt dafüx, dass alle Bibliotheken und sonstigen In- ù
teressenten rechtzeitis von der Verôffentlichung einer neuen Schrit. |

FRERE

 

 

 

 

 

 

 

 

   
GREAT

Fee NES re

 

EUR BAT RIT

BU RL

ESS

 

 

15
in Kenntnis gesetzt werden. Heute wendet sich der Verleger durch
Ankündigungen an das grosse Publicum, während er durch Unter-
stützung periodischer Bibliographien, Herausgabe von Katalogen und
Prospecten die Aufmerksamkeïit jener auf seine Verlagswerke lenken
will, von denen er ein besonderes Interesse für dieselben voraussetzt.
Wie wenig dieser Vorgang muitunter von Erfole gekrônt ist, braucht
hier nicht des weiteren ausgeführt zu werden. Wer sich z. B. für die
Biersteuer interessiert, für den wird es heute eine sehr zeitraubende
und mitunter auch ganz zwecklose Arbeït sein, einen Katalog, der viel-
leicht mehrere hundert Werke unter der Ueberschnift , Finanzwissenschaft?
aufzählt, durchzusehen. Ein Blick etwa alle Monate in das allgemeine
bibliographische Repertorium unter 356.271,2 geworfen, wird ihm sofort
sagen, welche neue Bearbeïtungen dieses Gegenstandes, sei es in selb-
ständigen Werken, sei es in den Zeïtschriften, darüber erschienen sind.
So wird das Amt für die Bekanntmachune neuer Arbeïten leicht und
erfolgreich thätig sein.

Mit den Verlegern und durch sie werden naturgemäss die Autoren
gewinnen, die ja selbst das erste [nteresse haben, dass ihre Werke
jenen bekannt werden, für die sie bestimmt sind. Das Repertorium
wird diese in raschen und sicheren Rapport mit jenen setzen.

Schliesslich wird ein allgemeines bibliographisches Repertorium

die Grundlage einer Statistik der geistigen Arbeit bilden und in ge-
wisser Beziehung sogar die geistige Production regeln kônnen. Mancher,
der sich durch einen Blick überzeugt haben wird, wieviel bereïts über
einen (egenstand geschrieben worden ist, wird es sich vielleicht
doppelt überlegen, diesen Gegenstand noch éinmal zu bearbeïten, falls
kein stichhältiger Grund dafür vorhanden ist. Endlich wird das Re-
pertorium zur Sicherheit des geistigen Eigenthumes beitragen und
Plagiate, unberechtigte Bearbeitungen und Uebersetzungen rascher als
bisher zur allgemeinen Kenntnis bringen.

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ni
Cod

IT.

Reich an eigenen Erfahrungen, über eine Sammlung von mehr
als vierhunderttausend Zetteln verfügend und patronisiert von der bel-
gischen Regierung, beriefen die Herren Henri La Fontaine und Paul
Otlet als Secretäre eines vorbereitenden Comités eine internationale
bibliographische Conferenz nach Brüssel ein. An der Spitze jenes Comités
stand der Professor des Vülkerrechts an der Umiversität in Lüwen,
Herr Senator Chevalier Edouard Descamps-David, der in Belgien als
eifriger Fôrderer internationaler Bestrebungen sich eines wohlverdienten
Rufes erfreut, und dessen taktvolle und umsichtige Leitung der letzten
interparlamentarischen Friedensconferenz, welche kurz vorher in Brüssel
getagt hatte, noch in Aller Erinnerung ist.

Unter Einem verôffentlichten die Herren La Fontaine und Otlet
unter den , Documents” einen Aufsatz über die Errichtung eines allgemeinen
bibliographischen Repertoriums (siehe Note 1 auf Seite 11). Diese Ar-
beit hatte den Zweck, die Organisation des in Brüssel errichteten
Office darzulegen und die durch die Conferenz zu fassenden Beschlüsse
vorzubereiten. [hr gebürt ausserdem das Verdienst, Deweys Classifications-
System dem europäischen Continente bekanntgemacht zu haben. Der Be-
schreibung desselben und der durch das Office mit Rücksicht auf seine
Anwendung auf das Repertorium geplanten Erweiterungen und Ver-
besserungen ist der grôüsste Theil der Arbeit gewidmet, die in ihrem
Eingange die nothwendigen Eigenschaften eines allgemeinen biblio-
graphischen Repertoriums klarleot, die Nützlichkeit der Bibliographie,
sowie die bisherigen Bestrebungen auf diesem Gebiete, bespricht und
schliesslich den Arbeïtsplan für die Zukunft in grossen Zügen ent-
wickelt.

Diese Conferenz war vorzüglich deshalb einberufen worden, um
ein internationales Institut für Bibliographie als eine wissenschaftliche
Gesellschaft zu gründen, eine allgemeine bibliographische Classification
anzubahnen, die Herstellung und Verôffentlichung eines allgemeinen
bibliographischen Repertoriums einzuleiten und zu diesem Zwecke den
Regierungen vorzuschlagen, untereinander eine internationale biblio-

 

 

 

RER RE UE

 

 
 

run

FER

RTE PSE

TIRÉS SIREN

REG: 7 0

ENTIER EE EE SEL IV S PLSNE PRET PMR RE SOLE 7 TE

À

ét

graphische Union zu bilden. Die Conferenz fand in Brüssel vom 2. bis

4. September 1895 statt. Unter den Theïlnehmern befanden sich zu-
meist Vertreter der Facultäten, Bibliotheken und sonstiger wissenschaft-
licher Institute von Belgien und Frankreich, während von einer sehr
orossen Anzahl selehrter Gesellschaften, Bibliotheken, Redactionen wissen-
schaftlicher Zeïitschniften und Buchhändlervereinigungen aus Amerika,
England, Deutschland, Italien, ete. Zustimmungs- und Sympathie-Kund-
gebungen eïingelaufen waren.

Nach lebhaften Debatten wurde mit grosser Mehrheiït beschlossen
(vel. Beïlage IT), dass die Decimal-Classification, als vom praktischen
Standpunkte aus vüllig befriedigende Resultate ergebend, und in An-
betracht der bereits in Amerika gemachten vielfachen Anwendungen
allgemein angenommen werden môge. (Beschluss 1, 2 und 7.) Die Vor-
sitzenden wurden dann beauftragt, die belgische Regierung um ihre
Initiative zu bitten, dass mit Hilfe der Regierungen der übrigen Staaten
eine internationale bibliographische Union zwecks Errichtung eines inter-
nationalen Amtes für Bibliographie zustande komme. (Beschluss 3.) Die
Conferenz sprach sich ferner über die Einführung nationaler Biblio-
graphien nach dem Dewey’schen System und über die Wichtigkeit einer

übereinstimmenden gleichmässigen (resetzgebung betreffend die pflicht- .

mässise Hinterlesgung neuerschienener Schriften (Pflichtexemplare, dépôt
legal) aus. (Beschluss 5 und 6.) Sie stimmte den von der ,, Association
française pour: l'avancement des sciences” in ïhrer Versammlung zu Bor-
deaux 1895 gemachten Vorschlägen betreffend die Einführung conven-
tioneller Zeichen, um sicherer schon aus dem Titel einer Sehnift auf
deren Hauptinhalë schliessen zu künnen, bei (Beschluss 8), dankte den
Herren La Fontaine und Otlet für das von ihnen gegebene Versprechen,
ihre Sammlung von 400.000 Zetteln dem durch die Regierungen zu
sründenden Amte unentgeltlich zu überlassen (Beschluss 9), und for-
derte schliesslich das in Brüssel schon bestehende Office auf, in seinen
Arbeïten foitzufahren und insbesondere eine sofortige Uebersetzung
der Dewey'schen Classifications-Tafeln, sowie ihrer alphabetischen Ueber-
sicht in die deutsche, franzôsische und italienische Sprache zu veran-
lassen. (Beschluss 10.)

Ein sehr wichtiger Beschluss war aber jener (4), eine wissen-
schaftliche Gesellschaft unter dem Namen ,/nstitut international de
Bibliographie” zu gründen, deren Statuten (vgl. Beilage IIT) nach
langen Debatten festgestellé wurden. Dieses Institut und die von ihm
herauszugebenden Publicationen sollen die wissenschaftliche Ergänzung
zur praktischen Thätigkeit des zu gründenden Amtes bilden. Sein
Hauptzweck ist, den wissenschaftlichen Charakter einer bibliographi-

2

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

schen Eintheilung aller Geïstesschätze zu heben, Versuche dieser Art
zu unterstützen, Schwierigkeiten in Erwägung zu ziehen und mit allen
Mitteln auf die allgemeine Annahme einer eïnheitlichen und ïinter-
nationalen Classification hinzuarbeiten. Die (Gesellschaft besteht aus
einer unbeschränkten Zahl von ordentlichen, ausserordentlichen und
Ehren-Mitoliedern. Nur die ersteren haben bei der in der Regel jährlich
einmal an eimem von Fall zu Fall vorher zu bestimmenden Orte statt-
findenden Versammlung des Institutes beschliessende Stimme. Die Mit-
gliedsechaft wird durch Wahl in der Generalversammlung nach dem
von Seiten zweier Mitglieder erfolgten Vorschlag erworben. Der ständige
Ausschuss besteht aus einem Präsidenten, einem Generalsecretäir und
einem Schatzmeister. Bei näherem Einblick in diese Statuten lässt sich
nicht leugnen, dass dieselben, wiewohl nach einem berühmten Muster,
denen des ,/nstitut de Droit international”, redigiert, keineswegs ganz
gelungen sind und auf der 1896 abermals zu Brüssel stattfindenden
Hauptversammlung einer durchgreïfenden Revision zu unterziehen sein.
werden, die übrigens im Artikel 14 vorgesehen ist.

Schliesslich sei hier noch ein Antrag erwähnt, welchen der Ver-
fasser dieser Schrift der Conferenz zu machen Gelegenheit hatte, und
welcher darauf zielt, durch Heranziehung der Verleger die Thätigkeit
des internationalen Amtes für Bibliographie zu entlasten und zu ver-
einfachen. Diesem Vorschlage !) zufolge sollten die Verleger in Zukunft
statt der heute üblichen Prospecte und Ankündigungen oder auch neben
denselben beim ŒErscheinen einer neuen Schrift ihres Verlages deren
Titel sowie die üblichen bibliographischen Angaben und den Decimal-
index auf weisse, in der für das Repertorium angenommenen Form
hergestellte Zettel drucken lassen und dieselben in genügender Zahl
an das Amt einsenden, welches sie dann als Repertoriums-Zettel an
seine Abonnenten zu vertheilen hätte. Ausserdem sollten aber die Ver-

leger jeder bei ihnen erschienenen Schrift einen ebensolchen, aber auf

fârbigem Papier gedruckten Zettel beiheften, wie dies bei der vor-
liegenden Broschüre der Fall ist.) Kauft dann ein Abonnent des Re-
pertoriums ein Buch, so ersetzt er in seinem Repertorinm den weissen

1) Bulletin de l’Institut international de Bibliographie. Bruæelles 1895.
I. pag. 47.

2) Die allgemeine Einführung dieses letzteren Vorschlages wäre, ganz abgesehen
von seinen Vortheilen für das Repertorium, schon an und für sich sehr wünschens-
wert. Hiedurch würde in Zukunft jeder Besitzer von Büchern auch über einen
Katalog derselben verfügen, was ja schon bei ganz kleinen Privatbibliotheken von
grossem Werte ist.

Während der Drucklegung dieser Schrift ist dem Verfasser nutgetheilt worden.

 

 

 

ë
Ë

SEE

RARE LE ALTER

IP EIRE 2

1

 
 

EIRE

ñ

 

[Ô

Zettel desselben durch den färbigen des Buches. Wer dann beispiels-
weise in einer grossen Bibliothek das Repertorium zurathe zieht, wird
daraus sofort auch ersehen, ob ein von ihm gesuchtes Werk in der-
selben vorhanden ist oder nicht, indem die färbigen Zettel des Reper-
toriums die in der Bibliothek vorhandenen, die weissen Zettel die nicht
vorhandenen anzeisen würden. Anderseits kann der überflüssig ge-
wordene weisse Zettel zu andern Katalogszwecken, so insbesondere zur
Anlegung eines Autoren- oder eines Bestandkataloges verwendet werden.
Dieser Vorschlag fand eine günstige Aufnahme und wurde nicht nur
bei den Publicationen des Amtes sofort in Anwendung gebracht, sondern
es haben sich auch bereits Verleger bereiït erklärt, denselben auszuführen.
Auf den ersten Blick mag es erscheinen, als würden durch diesen
Vorschlag die Verleser belastet werden; dem ist aber nicht so. Die
Kosten der Herstellung der Zettel sind kaum der Rede wert und kônnen
allenfalls leicht bei der Preisbestimmung in Rechnung gezogen werden.
Anderseits werden aber die Verleger durch die Errichtung eines internatio-
nalen bibliographischen Amtes so ungemein viel gewinnen, dass es in ihrem
eisgensten [nteresse gelesen sein dürfte, dieselbe durch alle Mittel zu
unterstützen und zu beschleunigen.!)

Schon wenige Tage nach dem Schlusse der Conferenz konnte das.
auf derselben gegründete Institut und inshesondere sein rühriger Präà-
sident Herr Senator Chev. Ed. Descamps-David einen weittragenden
Erfole verzeichnen. Infolge eines meisterhaften, die Organisation des
bibliographischen Dienstes und seiner Vortheile darlegenden Berichtes
Seiner Excellenz des Ministers des Innern und des Unterrichtes, Herrm
F. Schollaert, unterzeichnete am 12. September der Kônig der Belgier
einen Erlass, durch welchen unter dem Namen ,0ffice international de
Bibliographie” im Brüssel ein Amt ins Leben gerufen wird, dessen
Aufgabe die Herstellung eines allgemeinen bibliographischen Reper-
toriums sein soll. Dadurch wurde das durch die Herren La Fontaine
und Otlet errichtete Bureau zu einer staatlichen Einrichtung erhoben
und unter die Aufsicht des belgischen Ministeriums des Innern und
des ôffentlichen Unterrichtes gestellt. Der ,Moniteur Belge? vom

dass ein dem seinigen ähnlicher Vorschlag kurz vor Erôfinung der Conferenz in
Nr. 175 der ,Nachrichten aus dem Buchhandel” verôffentlicht worden ist.

1) Noch billiger als die oben beschriebene Form wäre die, gleich einen Theïl
des rückwärtisen Umschlagblattes — das ja in der Regel aus einem steiferen, für-
bigen Papier besteht — als Repertoriumszettel zu benützen. Auch für diese Form
oibt die vorliegende Broschüre ein Muster. Doch ist die erstere bei weitem vorzu-
ziehen.

 

 
 

 

   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

20

16. und 17. September 1895 publicierte obigen Bericht ebenso wie den
kôniglichen Erlass, die beide in deutscher Uebersetzung unter IV. in
den Beiïlagen am Sclilusse dieser Schrift abgedruckt sind.

Kurz darauf vertheidigten die Herren La Fontaine und Otlet mit
Erfole ïihre Idee auf dem in Dresden abgehaltenen internationalen
Congresse zum Schutze der Werke der Litteratur und Kunst. (Association
littératre et artistique internationale.) ?)

Wenn die Regierungen der übrigen Staaten dem von der bel-
gischen gegebenen Beispiel folgen und das internationale bibliogru-
phische Amt ihrerseits unterstützen, wird die gedeihliche Entwicklung
des Werkes nicht ausbleiben. Freilich ist die zu leistende Arbeït eine
sehr bedeutende, aber bei vereinten Kräften und genügender finanzieller
Unterstützung stehen ihr keïineswegs unüberwindliche Hindernisse
entoecen.

Die nächste Aufoabe des Amtes betrifft die Classifications-Tafeln.
Der Beschluss der Conferenz, Deweys Decimalsystem in die deutsche.
franzôsische und italienische Sprache zu übersetzen, ist bereits in Aus-
führunge begriffen. Den von den Herren La Fontaine, Otlet und ihren
Mitarbeitern gepianten Verbesserungen wird hiebei Rechnung ge-
tragen werden, während das Bulletin des Institutes, dessen erstes Heft
in einer sehr grossen Auflage in alle Welt gesandt worden ist und
alle Bibliographen zur Mitarbeïit aufgefordert hat, auch seinerseits in
der nächsten Zeit neue Ansichten zutage fôrdern dürfte. Das Elaborat
soll dann Herrn Dewey und die einzelnen Theiïle namhaïften Fach-
gelehrten zur Beurtheilung vorgelest werden. Die nächste internationale
bibliographische Conferenz, die im Sommer 1896 in Brüssel stattfinden
soll, wird sich dann endaïltis über die Annahme dieser Tafeln auszu-
sprechen haben. Erst wenn dies geschehen ist, dürfte das Amt mit der
Verôffentlichung des Repertoriums beginnen künnen. Wie schon erwähnt,
wird die Arbeit von da ab eine getheïlte sein: einerseits für die laufenden
Erscheinungen und andererseits für die bereits vorher verôffentlichten
Schriften. Der Modus für erstere wurde schon oben angedeutet. Die Ar-
beïten für das Repertorium der Vergangenheit werden nothwendigerweise
mit der Verôffentlichung einer môglichst vollständigen Bibliographie der
Bibliographien in der vom Amte angenommenen Zettelkatalogsform
zu beginnen haben. Wenn auch eïnen integrierenden Bestandtheil des
Repertoriums bildend, kann dies doch zugleich als eine Vorarbeit ange-
sehen werden. Man wird daraus am besten ersehen kônnen, welche

1) Vel. Le Droit d'Auteur, organe officiel du bureau de l'Union inter-
nationale pour la protection des œuvres littéraires et artistiques. Berne 1895.
pag. 135.

 

EXE2

Œ

pe

 

 
 

 

 

DRE 108

RES T

ENTRE DEN DR PERESRIPREnS «

SE CE EEE

PUISE

h
b
1

21
Gebiete des menschlichen Wissens bereits bibliographisch bearbeitet
worden sind, und in welchem Umfange dies geschah, sowie welche
einer solchen Bearbeïturig noch entbehren. Schon diese erste Aufgabe
wird keine leichte sein, denn die vollständigste der bisher verüôftent-
lichten derartigen Bibliographien, die von Léon Vallée!), welche 1883 bis
1887 in Paris erschien, zählt allein mehr als zehntausend Nummern
auf. Hat man dann die Bibliographien gefunden, so wird man daran
gehen, diese so erüffneten Quellen auszuschôpfen, d. h. man wird ihren
Inhalt, wo es nothwendig ist, richtigstellen und ihn dann in der an-
genommenen Form im Repertorium verôffentlichen. Hiebei wird Sorge
zu tragen sein, mehrfach Erwähntes auszuscheiden und anderseits, durch
die Forschungen gelebrter Bibliographen unterstützt, die môüglichste
Vollständigkeit zu erzielen. Ein wichtiges Hilfsmittel hiebei werden
dem Amte Bibliotheks- und sonstige Bücher-Kataloge sgewähren, und alle,
welche in der Lage sind, Kataloge und inshesondere solche, die nicht
im Buchhandel erschienen sind, dem Amte womôglich in zwei Exem-
plaren zur Verfüguns zu stellen, werden sich um das Werk verdient
machen.

Aber nicht nur dem Amte, auch dem [nstitute stehen grosse Auf-
gaben bevor. Das letztere hat ja vor allem den Zweck, die wissen-

schaftliche Ergänzung für das erstere zu bilden, es fortwährend zu

unterstützen, zu berathen, zu belehren. Die nächste Aufgabe des In-
stitutes wird sein, sich zu erweitern und der von ihm vertretenen Idee
Anhänger zu gewinnen. Es würde sich empfehlen, sobald das Institut
über die nôthige Anzahl von Mitgliedern verfügt, nationale Sectionen
desselben zu bilden. Diese Sectionen hätten dann ihre Regierungen für
das Project einer bibliographischen Union zu gewinnen und nach Art
der geplanten nationalen Zweigämter des Brüsseler Office die Interessen
der Bibliographie und der Bibliotheken ihres Landes zu vertreten. Sehr
wünschenswert wäre zu diesem Zwecke, dass sich in den emzelnen
Ländern gewichtige Autoritäten: Akademien, Universitäten, Bibliotheken
und Buchhändler-Vereinigungen mit dem Gegenstande beschäftigen und
das Unternehmen und seine Pläne begutachten würden, denn Vieles ist
noch nicht festgestellt, und Vorschläge insbesondere von so hervor-
ragender Selle wären gewiss von grossem Werte.

Aber auch jeder Einzelne, der sich mit Bibliographie aus Beruf
oder Neïgung beschäftigt, mag an dem grossen Werke mitarbeiten. Das
Bulletin des Institutes ist gegründet, es will das Organ aller Biblio-

1) Bibliographie des bibliographies par Léon Vallée, de la Bibliothéque
Nationale. Paris IE. Terquem 1888. gr. 80. 778 pag. (Nr. 1—6894), Supplément
ibid. 1887. gr. 80. 354 pag. (Nr. 6895—10246.)

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

29

24

graphen der Welt werden, und mit Freuden wird es jedem ernsten
Vorschlage, jeder berechtigten Kritik und Polemik seine Spalten ôffnen.

Das grosse Werk ist begonnen, die Môglichkeiït, es zu einem ge-
deihlichen Ende zu führen, besteht. Mit Kleiss und Ausdauer wird es
gelingen, und môügen die Regierungen ihrerseits dazu beïtragen, ein
neues Band unter den Nationen zur Arbeit des Friedens und zum
Triumphe des Fortschrittes zu knüpfen !

 

1
Ï
F

  

|

 

 
 

 

Beilagen.

- Die hundert obersten Kintheïlungen des Dewey'schen Decimal-
systems. (Hauptabtheilungen.)

. Beschlüsse und Wünsche der internationalen bibliographischen
Conferenz zu Brüssel 1895.

. Statuten des internationalen Institutes für Bibliographie.

. Bericht an den Kônig der Belgier und kôniglicher Erlass be-
treffend die Errichtung eines internationalen Amtes für Biblio-

graphie in Brüssel.

 
 

 

| Î
1 25 |
1 E |
Die hundert obersten Eintheïlungen des Deweyschen Decimalsystems.*) |
Hauptabtheilungen: |
000 Allgemeine Werke. | 500 Naturwissenschaften. |
010 Bibliographie. 510 Mathematik. l
020 Bibliothekswesen. 520 Astronomie. |
080  Allgemeine Encyklopädien. 530  Physik. |
040  Allgemeine Sammelwerke. 5 540 Chemie. |
050 Allgemeine Zeitschriften. 2 550  (Geologie. |
060 Allgemeine (fesellschaften. | 560 Paläontologie. |
070 Zeïitungen. | 570 Biologie. |
080 Bes. Sammlungen. Polygraphie. | 580 Botanik. |
090  Seltene Bücher. | 590 Zoologie. |
F 100 Philosophie. 600 Nützliche Künste. |
Â 110 Metaphysik. 610 Medicin. |
il 120 Bes: metaphysische Gegenstände. 620 Ingenieurwesen. | |
êl 130  Geist und Kôrper. 630 Landwirtschaft. (|
l 140 Philosophische “ysteme. 640  Hauswirtschaft. Il
; 150 Geiïst. Fähigkeiten. Psychologie. 650  Verkehr und Handel. ll
; 160 Logik. 660 Chemische Technologie. |
170  Ethik. [des Mittelalters. | 670 Industrie. |
180  Philosophen des Alterthums und 680  Gewerbe. If
190 Moderne Philosophen. 690 Bauwesen. |
200 Religion. | 700 Sehône Künste. |
ll 210 Religions-Philosophie. | 710  Landschaftsgärtnerei. |
ë 1220  Bibel. | 720 Architektur. (nil
È 230 Doctrin. Dogmatik. 730  Bildhauerei. : |
240 Andacht. Erbauungsmittel. | 740 Zeïchnen. Decoration. |
fl 250 Homiletik. Seelsorge. Pfarre. | 750 Malerei. [nischem Wege.
fi 260 Kirche. Kirchl. Einrichtungen. | 760 Vervielfältigungen auf mecha- |
Û 270  Religionsgeschichte. | 770 Photographie. |
Ë 280  Christliche Kirchen und Secten. (| 780 Musik.
fl 290 Nichtchristliche Religionen. | 790  Unterhaltungen. |
ë 300 Sociologie. | 800 Litteratur. |
4 310  Statistik. - | 810 Amerikamische. |
ji 320 Politik. 820 Englische.
Û 330 Politische Oekonomie. | 830 Deutsche.
f 340  Rechtswissenschaft. | 840  Franzôsische.
il 350  Verwaltung. | 850 Italienische. |
# 360  Wohlfahrtseinrichtungen. | 860 Spanische. ï
; 370  Erziehune. | 870 Lateinische. |
880  Handel und Verkehr. | 880  Griechische. |
390 Sitten. Trachten. Volksleben. | 890 Anderer sprachen: |
à 400 Philologie. | . 900 Geschichte. |
à 410  Vergleichende. | 910 Geographie und Reisebeschrei-
| 420 Englische. | 920 Biographie. [bungen-
# 430 Deutsche. | 930 Alte Geschichte.
ü 440  Kranzôsische. | 940,  ; Europa.
Ë ‘450 Italienische. 0e \ Asien. |
; 460  Spanische. | 960: 22) Afrika.
À 470  Lateinische. | 970 52 | Nordamerika.
À 430  Griechische. | 980 2% | Südamerika. |
À 490 Anderer Sprachen. AROOOES Oceanienu.Polarregionen. |

A PSN E EI ES EST

Dr. Karl Mandello in: Westüstliche Rundschau, Jahrgang 1895. Seite 402. Budapest
1895, sowie die franzôsische Uebersetzung im ersten Hefte des , Bulletin de lIn-
stitut international de Bibliographie”. Brüssel 1895. pag. 40.

#) Aus Dewey Z.c. second summary. Vgl. die deutsche Uebersetzung von
L

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

26

IL.

Beschlüsse und Wünsche der internationalen biblio-
graphischen Conferenz zu Brüssel 1895. *)

L Die Conferenz erachtet die Decimal-Classification als vom prak-
tischen und internationalen Standpunkte vôllig zufriedenstellende Resul-
tate ergebend.

II. Die Conferenz verweist auf die bereits gemachten erheblichen
Anwendungen der Dewey'schen Classification und empfehlt ihre ein-
heitliche Annahme, um in kurzer Zeit ein Einverständnis zwischen allen
Ländern zu erleichtern.

IIL Die Conferenz wünscht, die Regierungen eine allgemeine
bibliographische Union, zwecks Errichtung eines internationalen Amtes
für Bibliographie, bilden zu sehen. Sie beauftragt ihre Vorsitzenden,
diesen Wunsch der belgischen Regierung zu übermitteln und diese
ehrfurchtsvoll zu bitten, alle derselben hiezu nützlich erscheinenden
Schritte einzuleiten.

IV. Die Conferenz beschliesst die Gründung eines internationalen
Institutes für Bibliographie.

V. Die Conferenz betrachtet das Bestehen vollständiger und ge-
nauer nationaler Bibliograhien als Voraussetzung jeder systematischen
Bintheilung und macht die Regierungen auf die Wichtigkeit einer über-
einstimmenden Gesetzgebung betreffend die Hinterlegung von Pflicht-
exemplaren aufmerksam.

VI. Die Conferenz spricht den Wunsch aus, dass die Regierungen,
falls sie von amtswegen zur Unterstützung nationaler Bibliographien
beitragen, auf der Anwendung des Decimal-Classifications-Systems be-
stehen.

VII. Die Conferenz spricht den Wunsch aus, dass die von Privaten
aussgehenden Verôffentlichungen, insbesondere die von Buchhändler-

*) Der franzüsische Originaltext ist abgedruckt im ersten Hefte des , Bulletin
de l'Institut international de Bibliographie”. Brüssel 1895. pag. 10 und 11.

 

 

 

EEE OPEN SNS

f
!
4
 

 

 

IT
vereinen verlegten Sammelkataloge, gleicherweise die Decimal-Classi-
fication anwenden môgen.

VIII. Die Conferenz spricht den Wunsch aus, dass die Vorschläge,
welche die franzôsische Gesellschaft zur Befôrderung der Wissenschaften
(Association française pour l’uvancement des sciences) beï ihrer Versamm-
lung zu Bordeaux im August 1895 angenommen hat, und welche die von
den Autoren im Titel wissenschaftlicher Werke anzuwendenden Zeichen
betreffen, allsemeine Geltung finden môgen.

IX. Die Conferenz nmimmt die von den Herren La Fontaine und
Otlet in ihrem eigenen Namen und im Namen ihrer Mitarbeiter ab-
sesebene Erklärung zur Kenntnis, wonach dieselben entschlossen sind,
dem von den Staaten zu gründenden internationalen Amte für Biblio-
graphie das von ihnen zusammengetragene Repertorium von 400.000
Zetteln unentgeltlich zu überlassen.

Sie dankt den Herren La Fontaine und Otlet für deren Initiative
und hochherzige Spende.

X. Bis zur endoiltigen Errichtung dieses Amtes ladet die Con-
ferenz das derzeit in Brüssel thätige Office ein, seme Arbeïten auf
Grundlage einer umfassenden, internationalen, wissenschaïtlichen Mit-
wirkung fortzusetzen.

Sie spricht insbesondere den Wunsch aus, dass die Tafeln der
Dewey'schen Decimal-Classifieation unmittelbar in das Deutsche, Fran-
züsische und Italienische übersetzt werden mügen.

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

VU

Statuten des internationalen Institutes für Biblio-
graphie. *)

TL Das internationale Institut für Bibliographie ist eine ausschliess-
lich wissenschaftliche Vereinigung.

Es hat zum Zwecke:

1. Die Fortschritte der Aufnahme, Eintheïilung und Beschreibung

der Schôpfungen des menschlichen Geistes zu begünstigen.

2. Die bibliographischen Einheiten zu bestimmen, um den wissen-
schaftlichen Charakter dieser Eintheilung zu erleichtern, international
und vollkommener zu gestalten.

3. Jedem ernsten Versuche einer internationalen Eintheïlung seine
Mithilfe zu gewähren.

4. Schwierigkeiten, die sich bei der nn dieser Eintheïlune
ergeben sollten, in Erwägung zu ziehen.

5. Durch Verôffentlichungen und durch alle anderen Mittel beizu-
tragen, dass von allen jenen, welche Bücher oder Schôpfungen des
menschlichen (Geistes verôffentlichen, sammeln, zurathe ziehen oder
beurtheïlen, eine einheitliche und internationale Eintheïlungsart an-
genommen werde.

IT. Das Institut tagt in der Regel jährlich einmal. In jeder
dieser Tagungen bezeichnet das Institut Ort und Zeit der folgenden
Tagung.

IIT. Das Institut besteht aus ordentlichen Mitgliedern, aus ausser-
ordentlichen Mitgliedern und aus Ehrenmitgliedern.

IV. Das Institut wählt seine ordentlichen Mitglieder unter den
Personen, Instituten und Vereinigungen, welche sich thatsächlich mit
Bibliographie und Bibliotheks-Wissenschaft beschäftigen. Jedes Institut
oder jede Vereinigung wird durch ihren Abgesandten vertreten. Die
ordentlichen Mitglieder haben beschliessende Stimmen.

V. Ausserordentliche Mitglieder sind alle Personen, welche sich
für den vom Institute verfolgten Zweck interessieren, und welche an

*) Der franzôsische Originaltext ist abgedruckt im ersten Hefte des , Bulletin
de l'Institut inteïnational de Bibliographie”. Brüssel 1895. pag. 12—14.

 

 

 

 

 
    

|
|

 
 

   

 

29

seinen Berathungen theilzunehmen wünschen. Sie haben berathende
Stimme.
VI. Der Titel eines Ehrenmitgliedes wird jenen Personen ertheilt,
welche dem Institute namhafte Dienste geleistet haben.

VII. Niemand kann Mitglied des Institutes werden, wenn er nicht
in geheimer Abstimmung in der Hauptversammlung auf Vorschlag zweier
Mitglieder zugelassen worden ist.

VIIL. Die ordentlichen Mitglieder zahlen einen jäbrlichen Beiïtrag
von zehn Francs, die ausserordentlichen Mitglieder zahlen einen jähr-
lichen Beïtrag von fünf Francs, die Ehrenmitglieder zahlen kemen
Beitrag; sie alle haben das Recht, die Verôffentlichungen des Institutes
zu beziehen.

IX. Die Zahl der Mitglieder ist unbeschränkt; jedoch werden bei
den Berathungen die einer Nation angehôrenden Mitglieder nicht
über eine grôüssere Zahl von Stimmen verfügen kônnen, als über den
vierten Theil der Stimmen, über welche die anderen Nationen an-
sehôrigen Mitglieder zusammen verfügen.

X. Das Institut schreitet bei Erôffnung einer jeden Tagung zur
Wahl eines Präsidenten.

XI. Das Institut wählt unter den ordentlichen Mitgliedern einen
ständigen Ausschuss, bestehend aus einem Vorsitzenden, einem Schrift-
führer und emem Schatzmeister. Diese Mitglieder werden für die Dauer
von sechs Jahren gewählt. Der ständige Ausschuss üb& die vollziehende
Gewalt aus, trifft dringende Massregeln und Vorsorge in unvorher-
gesehenen Fällen, er bereitet die Sitzungen vor und beruft dieselben
em. Der Schriftführer ist inshbesondere mit der Redaction der Sitzungs-
berichte und mit der Correspondenz betraut. Er hat die Verwahrung
der Archive und verfasst gelegentlich jeder Sitzung eine Uebersicht
über die Arbeiïten des Institutes.

XI. Die Hauptversammlung bestimmt den Sitz des Institutes.

XIIT. Die Hauptversammlung fasst in ihrer Jahressitzung die Be-
schlüsse mit Stimmenmehrheit.

XIV. Die vorliegenden Statuten kôünnen auf Verlangen von zwanzig
ordentlichen Mitgliedern, nachdem die vorgeschlagenen Aenderungen
allen Institutsmitgliedern mitgetheilt worden sind, revidiert werden. Die
Revision wird durch eine Zweiïdrittel-Majorität der anwesenden Mit-
glieder beschlossen.

XV. Das Institut verôffentlicht eine Zeïtschrift (Bulletin), in
welcher alle den Vereinszweck betreffenden Fragen besprochen werden.

Die Zeitschrift verôffentlicht die Namen aller Vereinigungen, In-
stitute und Personen, welche dem Institute angehüren und seinen Be-
schlüssen zustimmen.
 

 

Uebergangsbestimmungen.

I. Mit besonderer Ausserkraftsetzung des Artikels VIT bis zur
nächsten Veremigung des Institutes, werden die Befugnisse der Haupt-
versammlung, sofern sie die Aufnahme beitretender Mitglieder und
dringende Massregeln für die Entwicklung des Institutes und die Ver-
wirklichung seines Zweckes betreffen, dem ständigen Ausschusse über-
tragen.

IL. Von rechtswegen gehüren dem Institute an die Personen,
welche der Conferenz von Brüssel beigewohnt oder zugestimmt haben
und ihre Absicht dem ständigen Ausschusse kundgeben.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ETS ERRREERE NE SEE

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

31

IV.

Bericht an den Kônig und Kôniglicher Erlass betreffend
die Errichtung eines internationalen Amtes für Biblio-
graphie in Brüssel:*)

Verwaltung des hôheren und mittleren Unterrichtes, der Wissen-
schaften und Künste.

Errichtung eines internationalen Amtes für Bibliographie in Brüssel.

Bericht an den Kônig.
Sire!

Die internationale bibliographische Conferenz, welche sich in
Brüssel am 2., 3. und 4. September dieses Jahres unter dem Patronate
der Regierung versammelt hat, hat derselben ebenso wie den fremden
Regierungen die Entschlüsse, welche sie hinsichtlich der Herstellung
eines allgemeinen bibliographischen Repertoriums gefasst hat, soeben
übermittelt.

Die Conferenz hat vor allem erklärt, dass das Bestehen eines
wesentlichen Unterschiedes zwischen den mehr oder minder vollständigen,
mehr oder minder systematischen Katalogen, welche die grossen Biblio-
theken besitzen, und dem allgemeinen bibliographischen Repertorium
erkannt werden muss. Die Kataloge sind beschränkt auf den Bestand
der besonderen Sammlungen; das Repertorium dagegen umfasst die
Gesammtheit des wissenschaftlichen, litterarischen und artistischen

*) Uebersetzt aus dem ,Moniteur Belge” vom 16. und 17. September 1895.
pag. 3421— 83498.

 
 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

92

Schaffens aller Zeiten und aller Länder: es besteht aus dem Verzeichnisse
der in den Zeïtschriften und Verôffentlichungen gelehrter Gesellschaften
enthaltenen Artikel ebensogut wie aus dem der Bücher, Broschüren
und Manuscripte.

Die Conferenz hat infolge. dessen den Wunsch ausgesprochen,
diesen wesentlichen Unterschied durch die Errichtung eines bibliogra-
phischen, von dem der Bibliotheken und ïhrer Kataloge getrennten
Dienstes anerkannt zu sehen. Ein derartiger Dienst künnte durch ein
auf seine eigenen Kräfte angewiesenes Privatunternehmen nie vollständig
sichergestelltwerden.

Die Aufgabe eïnes internationalen Amtes für Bibliographie ist in
der That eme beträchtliche: bibliographische Notizen, die Werke aller
Sprachen und aller wissenschaftlichen Fächer betreffend, zu sammeln,
methodisch nach dem Gegenstande zu ordnen, sie auf Zettel gedruckt
so zu verüffentlichen, dass die Exemplare des von 1hm herzustellenden
Repertoriums ins Unendliche vervielfacht werden kônnen, und alle Mittel-
punkte des geistigen Lebens gleichzeïitig damit zu versehen. Um ein
solches Unternehmen zu verwirklichen und es alle seine Früchte tragen
zu lassen, ist es nothwendig, dass ihm die moralische und finanzielle
Unterstützung der Regierungen gesichert sei. In diesem Sinne eben hat
die Conferenz die officielle Anerkennung des ,Office international de
Bibliographie”, welches derzeit in Brüssel arbeitet, durch Belgien und die
anderen Staaten verlangt. Dieses unter uneigennütziger Mitwirkung
wichtiger wissenschaîftlicher Vereinigungen Belgiens und des Auslandes
errichtete Bureau hat dank der Freigebigkeit von Privatpersonen und
in Uebereinstimmung mit den amerikanischen Erfindern der Decimal-
Classification die Ausarbeitung eines allgemeinen Repertoriums be-
gonnen. Dieses Bureau ist heute unter die wissenschaftliche Aufsicht
eines Vereines gestellt, welcher seme Mitglieder unter den Bibhographen
und Gelehrten aller Länder wirbt, und welchen die Conferenz vor ihrem
Auseinandergehen, um ihr Werk fortzuführen und zu entwickeln, unter
dem Namen ,/nstitut international de Bibliographie” gegründet hat.

In Anerkennung der zahlreichen Vortheile, welche die Ausarbei-
tung eines allgemeinen bibliographischen Repertoriums allen jenen,
welche gelehrte Forschungen anstellen, den Bibliotheken und den
Praktikern bieten wird und in Anbetracht der wertvollen Unterstützung,
welche insbesondere die Mitglieder des Parlaments und der ôffentlichen
Verwaltung in einem allgemeïnen, stets auf der Hôhe der neuen Ver-
ôffenthichungen erhaltenen Repertorium finden werden, habe ich die
Ehre, Sire, Eurer Majestät, deren hoher Initiative bereits die Ein-
führung des Zeïitschriftendienstes bei der kôniglichen Bibliothek zu
danken ist, vorzuschlagen, dem Ansuchen des internationalen Institutes

 

 

 

 

 
 

 

29
Je

für Bibliographie, welches sich bei der Regierung zum Organ der
Conferenz gemacht hat, eine ebenso günstige Aufnahme zu gewähren.

Indem sie den ersten Schritt zur officiellen Anerkennung des
internationalen Amtes für Bibliographie macht, wird Ihre Regierung
unserem Lande den Sitz einer Institution sichern, welche in kurzer
Zeït das bedeutendste Organ des geistisgen Lebens der Vülker wird werden
kônnen. Ihr Bestand ist von jetzt ab durch die dem internationalen
Amte von seinen Gründern gemachte Schenkung von 400.000 Zetteln,
die bedeutende bisher geleistete Arbeït darstellend, gesichert.

Dies sind, Sire, die Gründe des Erlassentwurfes, den ich die Ehre
habe, der hohen Zustimmung Eurer Majestät zu unterbreiten.

Der Minister des Innern und des ôffentlichen Unterrichtes
F. Schollaert.

LEOPOLD IL, Kônig der Belgier,

allen gegenwärtigen und künftigen Gruss!

Willens, einen neuen Beweis Unserer Fürsorge für alles, was zum
Fortschritte der Wissenschaften und Künste beïtragen kann, zu geben; :

erwägend die durch die internationale bibliographische Conferenz
von Brüssel ausgesprochenen und der Regcierung durch den ständigen
Ausschuss des internationalen Institutes für Bibliographie mitgetheilten
Wäünsehe;

auf Vorschlag unseres Ministers des Innern und des Gffentlichen
Unterrichtes

haben Wir beschlossen und erlassen:

Art. 1. Es wird in Brüssel unter dem Namen ,,0ffice international
de Bibliographie’ ein Amt errichtet, welches die Herstellung und
die Verôffentlichung eines allgemeinen bibliographischen Repertoriums,
den Dienst dieses Repertoriums und das Studium aller Fragen, welche
sich auf bibliographische Arbeiten beziehen, zum Zwecke hat.

Art. 2. Das internationale Amt für Bibliographie besteht aus
ordentlichen Mitgliedern und aus ausserordentlichen .belgischen oder
ausländischen Mitgliedern.

Art. 3. Die Zahl der ordentlichen Müitolieder des Amtes ist auf
fünf festoesetzt.

Diese Mitglieder werden von Uns ernannt.

Nach Anhôrung des Amtes wird für etwa frei gewordene Stellen
in der Zahl der ordentlichen Mitglieder von Uns Vorsorge getroffen
werden.

3

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Art. 4 Die Ernennung der ausserordentlichen belgischen oder
ausländisehen Mitglieder, deren Zahl unbegrenzt ist, geschieht durch
die ordentlichen Mitglieder und ist Unserer Bestätieung unterworten.

Art. 5. Das Amt ernennt unmittelbar das für seime Arbeiten noth-
wendig erachtete Personal.

Art. 6. Die Regierung wird dem Amte ein geeignetes Local zur
Verfügung stellen und wird in einem von uns zu bestimmenden Masse
zu den durch seine Arbeïten verursachten Kosten beitragen.

Art. 7. Das Amt erstattet jährlich der Regierune Bericht über
den Gang seiner Arbeïten und legt über die Gebarung der ihm zur
Verfügung gestellten Gelder Rechnung.

Art. 8. Das Amt erlässt seine Hausordnung, die der Bestätigung
Unseres Ministers des Innern und des ôffentlichen Unterrichtes unter-
worfen ist. d

Art. 9. Unser Minister des Innern und des 6ffenthichen Unter-
richtes ist mit der Ausführung des vorliegenden Erlasses betraut.

Gegeben zu Brüssel, am 12. September 1895.

Auf Befehl des Kônigs: LEOPOLD.

Der Minister des Innern und des

üffentlhichen Unterrichtes

F. Schollaert.

 

 

 
 

 

Institut international de Bibliographie.
(Internationales Institut für Bibliographie.)

 

Das Institut ist eine wissenschaftliche Veremigung von Gelehrten,
Bibliographen und wissenschaftlichen Gesellschaften aller Länder und
verôffentlicht ein ,Bulletin”, welches den Mitgliedern gratis zugesandt
wird.

Das Abonnement für Nichtmitglieder beträgt 10 Francs jährlich.

Mitgliedsbeitrag für ordentliche Mitglieder 10 Francs, für ausser-
ordentliche 5 Francs.

Beitrittserklärungen sind zu richten an das ,,]nstitut international
de Bibliographie”, Brüssel, 11, rue Ravenstein.

PUBLICATIONS

PATRONNÉES PAR

L'OFFICE INTERNATIONAL DE BIBLIOGRAPHIE À BRUXELLES

dressées conformément à la classification décimale.

 

016.105. Bibliographia philosophica: Sommaire méthodique des ou-
vrages et revues de Philosophie, publié par l'Institut phi-
losophique de Louvain.

BELGIQUE 0 0 0 D'Hrancs.

016.305. Bibliographia sociologica: Sommaire méthodique des ouvrages
et des revues de Sociologie et de Droit, publié par MM. La
FONTAINE et Orrer.

4 numéros par an, contenant environ 10.000 notices.
BEDGIQUR ARE 20 Francs.
RANGER 00 ;

016.520,5. Bibliographia astronomica: Sommaire méthodique des traités
et des revues dressé par la bibliothèque de la société belge
d’Astronomie.

305. Revue sociale et politique: Auausre Couvraur, fondateur.

H. La Fonrae et P. Orrer, rédacteurs en chef.
BELGIQUE. . . . . : 12 Francs par an.

UNION POSTALE . . . 14 ; Den

En préparation:
016.405.  Brbliographia philologica.
016.550,5: Bibliographia geologica.
016.602,05. Bibliographia phystiologica.

 

 

 
96.8025.

rben

ets E

Jos. Feichtingi

S
a
©
24
5
1)
=
©
=
a
5

K.

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

Junker, Carl.

Ein allgemeines bibliographisches Re-
pertorium und die erste internationale biblio-
graphische Conferenz in Brüssel 1895. (Pu-
blication de l'Institut International de Biblio-
graphie.)

1896.

Wien, À. Hülder. — 8°. 34 pag., 56 Kreuzer
üsterr. Währ.

 

010.
.….. (436)
1896

 

 

 

 

 

 

 

 

K. u. k. Hofbuchdruckerei Jos. Feichtingers Erben. 96:8025,

 

SSSR EE

 

 

 

 
 
 
